<cesDoc id="ben-w-media-bmw43" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-media-bmw43.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>সাননহদা.</h.title>
<h.author>ধপরহণা.স</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Magaz</publisher>
<pubDate>1988</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bmw43</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 0025.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;সলকালল মলযলদলর থিযলটার দলখার
ভূমিকাটা জশডাসাতকশ ঠাকুরবাডির
মলযলদলর নিযল঩ করা য়াক া ওতরা঩ ত'
নারী-সহ঵াধীনতারশ পুরশভাগল ছিললন া
রবীনহদহরনাথলর মলজ'দা সতহয়লনহদহরনাথলর সহধরহমিণী঩
ত' পহরথম খশলাগাডিতল চডল গডলর মাঠল হাওযা
খলতল বলরিযলছিললন া তার নগল পরহয়হয়নহত য঩
বাডির মহিলারাও ছিললন যকানহত ধনহতদপুরিকা া
1965 খহরীষহটাবহদল জশডাসাতকশ ঠাকুরবাডিতল
পহরতিষহঠিত হল পারিবারিক থিযলটার া 1831
থলকল কলকাতার তদানীনহতন ধনীদলর পহরাসাদল
য঩ পারিবারিক বা পহরা঩ভলট থিযলটারলর পহরচলন
হয া পহরথমল পহরসনহনকুমার ঠাকুরলর """""""" হিনহদু
থিযলটার """""""" যবথ তারপর যকল যকল ষাটলর
দশক পরহয়হয়নহত ধনলকগুলি য঩ ধরনলর থিযলটার
হয া ঠাকুরবাডির থিযলটারলর নাম হল
"""""""" জশডাসাতকশ থিযলটার """""""" া সলখানল মা঩কলল
মধুসূদন দতহত 'র কৃষহণকুমারী 'তল জহয়শতিরিনহদহরনাথ
ঠাকুর সাজললন ধহলহয়াবাপ া ছলললরা঩ তখন
মলযল সাজত া ঠাকুরবাডিতল সল঩ বহয়বসহথা া
মলযলরা পুরুষদলর সঙহগল থিযলটার করবল ?
ভাবা঩ য়ায না া থিযলটার করা ত' দূরলর কথা ,
পুরুষদলর সঙহগল যকসঙহগল বসল থিযলটার দলখা
সলটাও নিষিদহধ া</p>

<p>ঠাকুরবাডিতল রামনারাযণ তরহকরতহনলর
"""""""" নবনাটক """""""" ধভিনয হবল া 1867 'র 5
জানুযারি পহরথম ধভিনয া নয রাতহরি ` নবনাটক'
হযলছিল া ঠাকুরবাডির পরিবার ও
বনহধুবানহধবদলর নিযল঩ ধভিনয , দরহশক তাতরা঩ া
শুধু নিমনহতহরিত ধতিথিরা঩ থাকবলন , সাধারণলর
পহরবলশাধিকার নল঩ া জহয়শতিরিনহদহরনাথ হবলন
নটী া য঩ ধভিনয সমহপরহকল শিলহপাচারহয়হয়
ধবনীনহদহরনাথ ঠাকুর জানিযলছলন , করহতা-দিদিমা ,
ধরহথাতহহ মহরহষি দলবলনহদহরনাথলর সহধরহমিণী
রবীনহদহরজননী সারদাদলবী নয রাতহতির সমানল
থিযলটার দলখলছলন া কিনহতু সল কলমন দলখা ?
লুকিযল চুরিযল নডাল-নবডাল থলকল
ফতকি-ঝুতকি মলযল থিযলটার দলখা া ধবনীনহদহরনাথ
জানিযলছলন বা঩রলর পুরুষ বাডির মলযলদলর
দলখবল সল বড নিনহদলর কথা া নিমনহতহরিত ধতিথি
হললও সমাগত সব পুরুষলর সঙহগল ত বাডির
মলযলদলর পরিচয নল঩ , সবা঩ নিকট নতহমীযও
নন া বারবাডিতল ওতদলর য়াতাযাত নছল ,
ধনহদরমহলল ত' নয া তা঩ বহয়বসহথা হযলছিল
থিযলটার হবল বলল , পাশলর ঘরল ঘুলঘুলি দিযল
বাডির মলযলরা থিযলটার দলখবল া দুটি মাতহর
ঘুলঘুলি া তার যকটিতল বসতলন করহতা-দিদিমা ,
নর যকটি দিযল ধনহয় মলযলরা ভাগাভাগি করল
দলখবলন া করহতা-দিদিমা নয রাতহতির঩ যকটি
ঘুলঘুলি দখল করল বসললন া যত঩ থিযলটারল
ঝশতক া যক঩ নাটক দলখছলন া ধনহয় সবা঩
নথশিক ভাবল দলখল নয রাতহতিরল দলখাটা সমহপূরহণ
করল নলবলন া ঠাকুরবাডির পরিবারটি ত' ছশটশ
ছিল না া সুতরাথ য় যকটি ঘুলঘুলিরও
ধথশীদার ছিল া বাডির ভলতরল মলযলদলর
থিযলটার দলখার য঩ ছিল ছবি 1867 সাললর া
যরপর 1880 া ঩তিমধহয়ল জহয়শতিরিনহদহর নাথলর
` পুরুবিকহরম ' , ` সরশজিনী ' নাটক পাবলিক
থিযলটারল ধভিনীত হযলছল া 1880 তল
` ধশহরুমতী ' হচহছল বলঙহগল থিযলটারল া য঩ বলঙহগল
থিযলটারলর বাডি ছিল যখন য়লখানল বিডন
সহটহরীটলর ডাকঘর া ওটা঩ পহরথম বাথলা সাধারণ
রঙহগালযলর নিজসহ঵ বাডি া য঩ ` ধশহরুমতী ' নাটক
দলখতল ঠাকুরবাডির মলযলরা সরহবপহরথম পাবলিক
থিযলটারল যললন া সল নসা কি রকম হযলছিল
` ঘরশযা ' - তল া</p>

<p>` ধশহরুমতী ' ধভিনয হল া বাডির মলযলরা কলফ
দলখতল পলললন না া তখন পাবলিক সহটলজল
গিযল মলযলরা দলখবল , য দসহতুর ছিল না া কী
করা য়ায ? বাবামশায বলললন , পুরশ বলঙহগল
থিযলটার যক রাতলর জনহয় ভাডা নলওযা
হশক া কলবল নমাদলর বাডির লশকজন
থাকবল সলদিন া যহয়াকটাররা ছাডা বা঩রলর
লশক নর কলফ থাকবল না া সল঩ পহরথম
মলযলরা ছাডা পলল পাবলিক সহটলজল থিযলটার
দলখতল া ছয বছরলর শিশু নমার মতশ , নর
ধনলক বুডিদলরও সল঩ পহরথম থিযলটার দলখা া
ধনলক টাকা খরচ করল যকদিনলর জনহয়ল সহটলজ
ভাডা করা হল ; বলঞহচি-টলঞহচি নয , ও-সব
সরিযল বাডির ব঳ঠকখানা থলকল নসবাবপতহর
নিযল হল সাজানশ হলশ সুনহদর কারহপলট পলতল
঩জি চলযারল ফুললর মালা , নলবশলা , মলযলদলর
জনহয়ল চিকলর	 বহয়বসহথা - ঠিক য়লন নটচালা
সাজানশ হযলছল া সহটলজলর ধডিটরিযমহহ ঘর
হযল গলল া</p>

<p>যখানল যকটা পহরশহন জাগতল পারল , পুরশ বলঙহগল
থিযলটার঩ ত ঠাকুরবাডির জনহয়ল ভাডা নলওযা
হলশ , তাহলল নবার চিকলর বহয়বসহথা কলন ?
ঘশমটাত নছল঩ , তার ওপর চিকলর নডাল !
1880 'র ছবি দলখা গলল া যর ছয বছরলর
মধহয়ল নশহচরহয়হয় পরিবরহতন া</p>

<p>নদি বহরাহহম সমাজলর সাহায়হয়লর জনহয় টাকা
তশলা হবল া 1886 সালল া পাবলিক থিযলটার
ভাডা নিযল সাধারণলর মধহয়ল টিকিট বিকহরি করল
ধভিনয হবল ` বালহমীকি পহরতিভা ' া বিডন সহটহরিটলর
সহটার থিযলটার ( নদি """""""" সহটার """""""" 1883-87 ) ভাডা
নলওযা হলশ া ` বালহমীকি পহরতিভা 'য
রবীনহদহরনাথ হললন বালহমীকি া ধনহয়ানহয় ভূমিকায
ঠাকুরবাডির ছললল মলযলরা া য঩ সথবাদ
দিযলছলন হলমলনহদহর কুমার রায তাতর """""""" শষখীন
নাটহয়কলায রবীনহদহরনাথ """""""" গহরনহথল া লকহষণীয যখানল
শুধু পাবলিক থিযলটারল যসল মলযলদলর
থিযলটার দলখা নয , পাবলিকলর সামনল
থিযলটার করা া</p>

<p>যবার নরশ দশ বছর যগিযল 1890 তল নসা
য়াক া রবীনহদহরনাথলর ` রাজা ও রাণী ' যমারললহড	
থিযলটারল মঞহচসহথ হয া ফদহ঵শধন 7 জুন ,
1890 া ঠিক তার নগলর বছর , ধরহথাতহহ 1889
সালল সতহয়লনহদহরনাথ ঠাকুরলর বিরজিতলার
বাডিতল ও঩ ` রাজা ও রাণী ' ধভিনয হলশ া
সতহয়লনহদহরনাথলর সহতহরী করলছিললন঵ ` রাণী 'র ভূমিকা ,
নর রবীনহদহরনাথলর সহতহরী মৃণালিনী দলবী হযলছিললন
` নারাযণী ' া ধবনীনহদহরনাথ জানিযলছলন য়ল য঩
ধভিনয দলখতল পলশাদার থিযলটারলর
কযলকজন বিরজিতলার বাডিতল যসলছিললন
যবথ তারপর তাতরা ঠাকুরবাডির মলযলদলর
ধভিনযলর নশহচরহয়হয়রকম ধনুকরণ করলছিললন ,
বিশলষ করল সতহয়শনহদহরনাথলর সহতহরীর পশশাক
পরিচহছদ , গলার সহ঵র , কথা বলার ভঙহগি ঩তহয়াদি া
( যমারললহড রাণী ধভিনলতহরী তাতর নাম : গুমফনহহ
হরি ) ধবনীনহদহরনাথ নরও জানিযলছলন য়ল
ঠাকুরবাডির ছলললমলযলরা যমারললহডল গিযলছিল	
` রাজা ও রাণী ' দলখতল া</p>

<p>য঩বার সলকালল মলযলদলর থিযলটার দলখার
কথা নিজলর ধভিজহঞতা থলকল বলি া বহয়কহতিগত
ধভিজহঞতায ঘুলঘুলি দিযল মলযলদলর থিযলটার
দলখা নল঩ , তবল ধবনীনহদহরনাথ য় য়ল চিকলর
নডাল থলকল দলখার কথা বললছলন সল-রকম
দলখা দলখলছি , বাডির থিযলটাররলও দলখলছি ,
সাধারণ রঙহগালযলও দলখলছি া সমযটা য঩
শতাবহদীর দহ঵িতীয দশক া</p>

<p>তখনকার দিনল	 সমহপনহন গৃহসহথ বাডিতল
পারিবারিক ফতহহসব ফপলকহষহয়ল , য়থা দুরহগাপূজা , বা
বিবাহ , ধনহনপহরাশন ঩তহয়াদি , থিযলটার দলওযার চল
ছিল া ধনীদলর বাডিতল পাবলিক থিযলটার যসল
পহলল করল য়লতশ া মধহয়বিতহতলর বাডিতল পহলল
করতশ সখলর দল া তখন য রকম সখলর
থিযলটার যহয়ামলচার ডহরামাটিক কহলাব ধনলক
ছিল া য঩সব ফতহহসবল যরা নমনহতহরিত হত া য঩
রকম সখলর থিযলটার দলখলছিলুম যক
নতহমীযলর বাডি া নাটক ` হরিরাজ ' া বাডির
পহরকাণহড ফঠশনল সহটলজ খাটিযল পহলল হবল া
সহটলজলর সামনল শতরঞহচি চাদর পাতা নসর ,
পুরুষ দরহশকদলর জনহয়ল া মলযলদলর বসার বহয়বসহথা
নলাদা া ফঠশনলর যকদিকল সহটলজ , নর যক
দিকল ঠাকুর দালান া সল঩ দালানলর দাওযা
নর শহরলণীবদহধ সিতডি যক পহরানহত থলকল নর যক
পহরানহত পরহয়হয়নহত া য঩ ঠাকুরদালান নর তার সথলগহন
সিতডি যখানল঩ মলযলদলর বসার বনহদশবসহত া
সিতডির পহরথম ধাপলর সামনল঩ নডানডি বাতশ
খাটিযল তাতল চিক ঝশলানশ া সল঩ চিকলর
পলছন থলকল মলযলরা থিযলটার দলখবল া পালা
নরমহভ হবার নগল থলকল঩ মলযলরা জডশ
হতশ া পাডার গিনহনীরা , বষরা মলযলরা যসল
নসর জমিযল বসতশ া সঙহগল থাকতশ পানলর
ডিবল , হাতপাখা , শিশুদলর জনহয়ল দুধলর
বশতল া ঘুমিযল পডলল শশযানশর জনহয়ল কাতথা
বালিশও থাকতশ া থিযলটার নরমহভ রাত
দশটার পর ; নিরহদিষহট সময মানা হত না া দশটা
বলল যগারশটা সাডল যগারশটা হযল য়লত া রাত
ভশর থিযলটার া গিনহনীরা রাতলর খাওযার পালা
চুকিযল যসল঩ বসতলন া বাডির থিযলটার
চিকলর নডাল থলকল ধভিনয দলখা য দলখলছি
য঩ শতাবহদীর দশকলর শলষ পরহয়হয়নহত া পাবলিক
থিযলটারলও য঩ বহয়বসহথা ছিল া</p>

<p>য঩ পাবলিক থিযলটারল মলযলদলর নসার
বহয়াপারটাও বলশ কষতুহলশদহদীপক া 1872
সালল য়খন পহরথম পাবলিক থিযলটার শুরু হয
কলকাতায তখন মলযলদলর থিযলটারল য়াওযা
ছিল কদাচিতহহ া পালল পারহবণল করহতারা হয ত'
নিযল য়লতলন , তা-ও য়দি ` ঠাকুরদলর ' ব঩ হত ,
ধরহথাতহহ পষরাণিক নাটক া মলযলদলর য়ল
থিযলটারল ননা হত না তার কারণ ছিল া য঩
সমহপরহকল যকজন পহরতহয়কহষদরহশী , যকদা বিখহয়াত
নট , নাটহয়কার , নাটহয় শিকহষক যবথ নাটহয়ালযলর
মহয়ানলজার তাতর য়ষবনলর ধভিজহঞতা লিখল
গলছলন যকটি সহমৃতিচারণল """""""" রঙহগালযল তহরিশ
বতহহসর """""""" া ঩নি হচহছলন ধপরলশচনহদহর
মুখশপাধহয়ায া ফনি লিখছলন :
"""""""" থিযলটার য়লন যকটা কাপহতলনী কাণহড া রাতহরল হ঳
হ঳ র঳ র঳ নর দিনলর বললায য়াতহরা ভাঙহগা
নসরলর নহয়ায যকটু হতশহরী মহরিযমাণ ধবসহথা া
নমি তখনকার যমারললহড থিযলটারলর যকটা
চিতহর দিতলছি া """""""" ( যমারলণহড থিযলটার বিডন	
সহটহরিটল , সহটারলর বাডিতল 1987-97 ) সনহধহয়া
হ঩তল রিহারহসাল নরমহভ হ঩ত , ততহহপূরহবল
ধভিনলতহরীদলর ননা঩যা গানলর মহলা বসিত া
সনহধহয়ার পর বাবুরা নসিযা জুটিতলন া রিহারহসালল
বাগানবাডির চিতহরও ফুটিযা ফঠিত া ` ডিসিপহলিন '
বলিযা মানিযা চলিবার বিশলষ কিছু ছিল না া
য঩ ধবসহথায হঠাতহহ কশনশ বাহিরলর লশক য়দি
রিহারহসালল নসিযা ফপসহথিত হ঩তলন , তবল তিনি
সল সমযলর বাঙলা থিযলটার সমহবনহধল য়ল ধারণা
ল঩যা য়া঩তলন তাহা পহরীতিকর বলিযা মনল করা
য়ায না া ... সহটলজলর ফপর মাদুর পাতিযা
ধভিনলতা ধভিনলতহরীরা যকসঙহগল঩ বসত ,
গডগডায তামাক , হাতল হাতল পানলর খিলি	 ,
মাঝল মাঝল ফ঩থ-যর নডালল গিযল মদ খাওযা
যবথ কহরমশ রাতহরি বৃদহধির সঙহগল সঙহগল নলপথহয়সহথিত
বশতল গললাসলর সল঩ মাদুরলর ফরাসল঩
নবিরহভাব , ঩হাতল঩ রিহারহসাল কাণহডলর পরহয়হয়াবসান
ঘটিত া সমযল সমযল ধবাধ ঩যারকি ও
ধসথয়ত ভাষার পহরযশগন঳পণহয়ল লজহজায
সঙহকুচিত হ঩যা পডিতাম া</p>

<p>য঩ যমারললহড থিযলটারল঩ দলখিযাছি , ধবশহয়
নমি দু঩ যকজন ধভিনলতার কথা঩ বলিতলছি ,
রিহারহসাল কিথবা	 ধভিনয ভাঙার পর তাতহারা
নর বাডি য়া঩তলন না া থিযলটারলর কারহটলন
পডার সঙহগল সঙহগল তাতদলর চিতহতলর ফপর যকখানি
কারহটলন পডিত া সল কারহটলনল ধভিনলতার বাডি
ঘর সথসারলর দিকটা ঢাকা পডিযা য়া঩ত ,
ভাসিযা ফঠিত কলবল তরলা পহরকৃতি পহরসাদাতহহ া
বশতললর তরল নননহদ নকণহঠ থাকল ফদরল ,
মহাদলবলর ধুতুরা ফুল কলিকা হাতল ; পিঠলর
যকখানা ভাঙা বলঞহচ কাহারও নসন হ঩যাছল ,
কলহ বা সহটলজলর যকপাশল সমাধিতল নিমগহন ,
কাহাকল বা চলনা পাহারাওযালা ধরিযা গাডি
বারানহদার নীচল ফললিযা রাখিযাছল া পরদিন
বললা বারশটায ঩তহাদলর সমাধি ভাঙহগিতল , সমাধি
ভঙহগলর পর সাধকলর য়ল চলহারা ফুটিযা ফঠিত
তাহা ল঩যা নর বাডি য়াওযা য়ায না , কাজল঩
তাতহাদলর নর বাডি য়াওযা ঘটিত না া
য঩ চিতহর যমারললহডলর নগলর পতচিশ বছরলর
থিযলটারগুলির সমহপরহকলও নরও বলশি করিযা
সতহয় া """""""" য঩ শযতানলর লীলাভূমিতল বাডির
মলযলদলর নিযল নসা য়ায না া যটা঩ ছিল
ভদহরগৃহসহথলর ধারণা া ধথচ বাডির মলযলরা
থিযলটারল না যলল টাকা নসল না া তখনকার
দিনল য়ষথ পরিবার া যকজন পুরুষ তার সঙহগল
চারপাতচজন মহিলা তশ থাকবলন঩ া
গিরিশচনহদহর সাধারণ বাঙালি
হৃদযলর খশতজ করতলন া নর তাতর ছিল
নাটকলর ফপয়শগী সুললিত ভাষা া মহাকাবহয় ,
পুরাণ পশহ঵রীর মহাপুরুষদলর জীবনচরিত থলকল
মালমশলা সথগহরহ করল ভকহতিরস , করুণরস ,
বীররস ঩তহয়াদির সঙহগল হাসহয়রস মিশিযল সহ঵চহছনহদল
সথলাপ ও হৃদযননহদকর নৃতহয়গীতলর মাধহয়মল
বাঙালির হৃদযসহপরহশকরা সহজবশধহয় নাটক মঞহচল
ননলল বাডির মলযলরা """""""" ঠাকুরদলর ব঩ """""""" দলখতল
নসবল঩ যবথ যকজন পুরুষলর সঙহগল চারপাতচ
জন মহিলা ছশটশরাও বাবা-মার সঙহগল নসতল
পারল া তাদলর হাফহহ-টিকিট ! 1881 থলকল
শুরু করললন পষরাণিক নাটক , যকলর পর
যক া পহরথমল রামাযণ , তারপর মহাভারত মাঝল
মধহয়ল মহাপুরুষদলর কাহিনী া 1881 তল
` রাবণবধ ' থলকল শুরু করল 1900 পরহয়হয়নহত
` পাণহডবগষর '- যকটার পর যকটা লিখল
চলললন া """""""" সীতার বনবাস """""""" ( 1881 ) দলখতল
বঙহগমহিলা নসবলন না , য হতল঩ পারল না া
কলবল সীতার বলদনাকল বলশ যকটু মশচড
দিযল হৃদযগহরাহী করল তশলা া হলও তা঩ া
মলযলরা থিযলটারল নসতল শুরু করলল া যর঩
মধহয়ললিখললন """""""" চ঳তনহয়লীলা """""""" ( 1884 ) া য঩
"""""""" চ঳তনহয়লীলা """""""" পালা থলকল঩ বাতধ ভাঙলশ া
গিরিশ তখন নতুন থিযলটার খুললছলন - সহটার া
বিডন সহটহরিটলর থিযলটার বাডির হরিধহ঵নি
বাঙালির ধনহদরমহলল	 পহরতিধহ঵নিত হল া দলল
দলল দরহশক নসতল লাগলশ া তারপর য়খন
জানা গলল সহ঵যথ শহরীরামকৃষহণ পরমহথসদলব বিনা
নিমনহতহরণল দকহষিণলশহ঵রলর মনহদির ছলডল বিডন
সহটহরিটলর থিযলটারল যসল ` চ঳তনহয়লীলা ' দলখল
গলছলন , দলখতল দলখতল সমাধিসহথ হযলছলন পরল
নিমা঩ চরিতহরলর ধভিনলতহরী বিনশদিনী সহ সব
নটনটীদলর নশীরহবাদ করল গলছলন তখন
থিযলটারল নসার নর কশনশ বাধা঩ র঩লশ না
মলযলদলর া মলযলরা থিযলটারল নামা শুরু
করললন া গিরিশবাবু বলতলন ওনারা঩
থিযলটারলর লকহষহমী া</p>

<p>যখন দলখা য়াক কলমন করল নসা , নর কলমন
করল দলখা া
বাডির মলযলদলর থিযলটারল নকরহষণ করার
জনহয়ল যকটি বিশলষ কষশল ছিল া
গিরিশচনহদহরলর য়ুগ থলকল নমি য়খন থিযলটার
দলখতল শুরু করি , ধবশহয়঩ ধভিভাবকদলর
সঙহগল , 1917 যবথ তার পরও নর সাত নট
বছর , য঩ কষশল চালু ছিল া কষশলটি হচহছল
নারীরাজহয়ল নারীর ধনুপহরবলশ ঘটানশ া</p>

<p>তখনকার দিনল থিযলটারলর ` হহয়াণহডবিল ' ছাপানশ
হত া লাল-নীল সবুজ হলুদ রঙলর কালিতল
বড বড ধকহষরল ছাপা লমহবা সা঩জলর কাগজলর
ওপর কখনও কখনও ধভিনলতা ধভিনলতহরীদলর
ছবিশুদহধ থিযলটারলর বিজহঞপহতি পতহর , কশনদিন কী
নাকট ধভিনয হবল , নকরহষণীয ভাষায সল঩
নাটকলর সথকহষিপহত পরিচয ও ভূমিকালিপি দিযল
ছাপা হত যবথ তা বড রাসহতার মশডল মশডল
বিলি হত , যবথ সলগুলি বাডি বাডি ঘুরল
মলযলদলর কাছল পষতছল দিত তখনকার দিনলর
থিযলটারলর ` ঝি ' া</p>

<p>` ঝি ' -যখন যক ধপরিচিত চরিতহর া ` ঝি ' কথাটা঩
যখন ফঠল গলছল , বদলল যসলছল ` কাজলর
লশক ' া ধথচ ` ঝি ' কশনশ ধসমহমানসূচক কথা
ছিল না সলটা বশঝা য়ায ভা঩-ঝি , বশন-ঝি ,
দলওর-ঝি , ভাসুর-ঝি যসব থলকল া কাবহয়ল ছিল
"""""""" রাজার ঝিযারী """""""" - ধরহথল বহয়বহার া সল য়া঩
হশক , যকদা য঩ ঝি বাঙলা পাবলিক
থিযলটারলর ধপরিহারহয়হয় ধঙহগ ছিল া মিনারহভা ,
মনমশহন , সহটার সরহবতহর঩ য঩ ` ঝি ' দলখলছি া
থিযলটারলর঵ ঝি হহয়াণহডবিল নিযল দুপুরবললায
মলযলমহলল যসল দিবহবি থিযলটারলর গনহধ জমিযল
বসতশ া যখনকার মহিলামহল থিযলটার পতহরিকা
পডল সব কিছু জানতল পারলন া তখন তলমন
পতহরিকা ছিল না া সল ফাতক পূরহণ করল দিত য঩
ঝি'র দল া রসিযল রসিযল টুকরশ খবর দু'চারটল
বলল মলযলদলর কষতূহল জাগাতল া য঩
ঝি'দলর মধহয়ল কলফ কলফ , যকদা থিযলটারলর
সখীর দলল নাচ-গান করলছল , দু-যকটা
ছশটশখাটশ পারহটও করলছল , তারপর সলদিন
ফুরশলল জীবিকার জনহয়ল থিযলটারলর ঝি'র কাজ
নিযলছল া</p>

<p>ঝি'দলর কী কাজ ? যদলর কাজ ছিল থিযলটার
দলখতল নসা মলযলদলর সব রকমভাবল সাহায়হয়
করা া মলযল-পুরুষ যকসঙহগল বসল থিযলটার
দলখার তখন চল ছিল না া পুরুষ নিচল , মহিলা
ওপরল , দশতলায , তিন তলায া বাডির করহতা
সিতডির নিচল দাতডিযল থাকা ঝির হাতল মলযলদলর
জমা করল দিযল নিশহচিনহতল মনল যকতলায
পহরলকহষাগৃহল বসল থিযলটার দলখতলন া
ওপরতলার মলযলদলর দলখাশশনার ভার ঝি'দলর
ওপর া তলতলা পরহয়হয়নহত সিতডির বাতকলর মুখল যক
যকজন করল ঝি , নর সীটলর কাছল ধনহয় জন
দুযলক া পালাবদল হত া মলযলরা থিযলটারল
দল বলতধল নসতশ া শুধু করহতা গিনহনীতল
থিযলটারল নসা নয , সঙহগল থাকতশ নরও
কযলকজন শাশুডী , ননদ , জা কিথবা ধনহয়
কশনশ নিকট নতহমীয , কখনও বা মলযল জামা঩
কুটুম বাডির লশক ঩তহয়াদি া বিযলর পর঩
ছললল-বষ , বা মলযল	-জামা঩ যবথ তার সঙহগল
য-পকহষলর ওপকহষলর দু'যকজন নিযল দল করল
থিযলটার দলখা঩ ছিল বনলদীযানার লকহষণ া
বিযলর মাসল থিযলটারলর মালিকরা বলশি টিকিট
বিকহরীর নশা রাখতলন া তখনকার দিনল
বিজহঞাপনল থাকতশ : """""""" সপরিবারল দলখার মত
নাটক া """""""" গৃহসহথরা সপরিবারল঩ থিযলটারল নসতলন ,
ঘশডার গাডি ভরহতি করল া মলযলদলর নিযল টহরামল
চডল নসা নিনহদার বহয়াপার ছিল া কলকাতার
রাসহতায থিযলটারলর গশডার য়ুগল বাস বা রিকহহসা
ছিল না া টহয়াকহসি ধলহপ , বডলশকলর জনহয় া
সাধারণ গৃহসহথলর ঘশডার গাডি া গাডি ভরহতি
করল নসা঩ পহরথা ছিল া ভরহতি মানল যমনিতল
চারজন - ভিতরলর দুটি সিটল মুখশমুখি দু'জন
করল চারজন া সঙহগলর পুরুষটি বসতলন বা঩রল
চালকলর সিটলর পাশল া কিনহতু যতলও হয না া
ভলতরল নরও দু'যকজন বড , ঠলসাঠলসি করল
বসা , না হযত ছলললরা গাডির ছাদল া য঩
ভাবল ঘশডার গাডি
ভরহতি করল থিযলটারল নসা দলখলছি ,
যবথ নিজলও যকদা গিযলছি া মাঝল মাঝল	
মজার ঘটনা ঘটতশ া	 ঘশডার গাডির দু'দিকল
দুটি দরজা া করহতা য়খন যকদিকলর দরজা খুলল
হিসলব করল বাচহছাদলর নামাচহছলন তখন যকজন
হঠাতহহ সবার ধলকহষহয়ল ধনহয় দরজা খুলল বলরিযল
গলল া
",0
</p></body></text></cesDoc>